\chapter{Evaluation und Interpretation}
Es wurden verschiedene Messungen zur Evaluierung der Laufzeiten der Stubs im Hauptprogramm
durchgeführt. Einige Messungen wurden nur auf einem Field Programmable Gate Array ausgeführt.
Für diese Messungen wurde das Entwicklungsboard Arty S7 genutzt. Dieses Entwicklungsboard
hat, wie auch die Elastic Node Hardware, einen Xilinx Spartan 7. Die Messungen
im Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller wurden mit einer Elastic Node Hardware Platine 
durchgeführt. Somit konnte auch das Zusammenspiel von Mikrocontroller und
Field Programmable Gate Array und die Kommunikation der beiden über die XMEM-Schnittstelle
gemessen werden. \\
Für die Implementierung der Hardware-Funktionen des Advanced Encryption Standard und des
Cyclic Redundancy Check Algorithmus wurden jeweils die einzelnen Berechnungsdauern der
Hardware-Funktionen gemessen. Für alle
Hardware-Funktion wurde die Dauer der Konfiguration des FPGA und das Initialisieren
der Hardware-Funktion gemessen. Zudem wurde die Laufzeit zum Ausführen des Stub für die
entsprechende Hardware-Funktion auf eine vorgegebene Datenmenge gemessen.
In den einzelnen Stub Funktionen wurde zusätzlich die Dauer der einzelnen Interaktionen mit dem
FPGA gemessen. Hierzu gehören das Übertragen von Parametern an die Hardware-Funktion, das
Auslesen der Ergebnisse der Hardware-Funktion, das Anstoßen zu Berechnung der Hardware-Funktion
mit den zuvor übergebenen Parametern und 
die Dauer zur Berechnung der Hardware-Funktion mithilfe einer Busy-Waiting Schleife.

\section{Artificial Neural Network}
Auf das Field Programmable Gate Array konnte keine Konfiguration für die Hardware-Funktion für den 
Artificial Neural Network Algorithmus konfiguriert werden. Daher ist der Messwert für das 
Konfigurieren des FPGA mit der Konfiguration für das Artificial Neural Network ein Mindestwert.
Das Konfigurieren des FPGA mit der Konfiguration für die Hardware-Funktion des Artificial Neural
Network wird definiv länger als die gemessene Zeit benötigen. Zusätzlich fehlt der Messwert für die
Dauer der Berechnung der Hardware-Funktion auf dem Field Programmable Gate Array. Die Ausführdauer
der Stubfunktion stellt zudem auch einen Mindestwert da. Falls das Ausführen der Hardware-Funktion
signifikant länger Dauert als $0.5 µs$ kann davon ausgegangen werden, dass sich die Zeit für das 
Ausführen der Hardware-Funktion auf dem FPGA auf die Messwerte der Stubfunktion auswirkt.
\\
Es wurden zwei verschiedene Stubs für die Implementierung der Hardware-Funktion des
Artificial Neural Network Algorithmus gemessen. Mit einem Stub kann die Hardware-Funktion
des Artificial Neural Network auf bestimmte Daten trainiert werden. Diese Funktion wird
in der Tabelle \ref{table:annMeasurementsMain} ``lernen'' genannt. Die zweite gemessene Stub 
Funktion nutzt das trainierte
Neuronale Netzwerk um einen Wert zu berechnen. Diese Funktion wird in der Tabelle
\ref{table:annMeasurementsMain}
``berechnen'' genannt. \\
Die Aufrufe im Stub sind einzelnd aufgeführt. Hierzu gehören das Übertragen der verschiedenen
Parameter, das Anstroßen der Berechnung und das Auslesen des Rückgabe-werts.

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
 Konfiguration              & 206000. µs \\ \hline
 Funktion lernen            & 8.60 µs \\ \hline
 Funktion berechnen         & 7.30 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der Konfiguration des Field Programmable Gate Array und der Aufrufe der 
 Stubfunktionen für den Artificial Neural Network Algorithmus}
 \label{table:annMeasurementsMain}
\end{table}

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
 Parameter connection\_in   & 1.60 µs \\ \hline
 Parameter wanted           & 1.70 µs \\ \hline
 Parameter learning         & 1.70 µs \\ \hline
 Berechnung anstoßen        & 1.70 µs \\ \hline
 Rückgabewert               & 1.12 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der einzelnen Schritte in den jeweiligen Stubfunktionen. In jedem Schritt ist
 eine Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle involviert.}
\end{table}

\section{Advanced Encryption Standart}
Die Hardware-Funktion für den Advanced Encryption Standart muss zusätzlich zu der
Konfiguration mit einem Schlüssel und einem Initialisierungsvektor initialisiert
werden. Das Konfigurieren des FPGA und die Übertragung des Schlüssels und des
Initialisierungsvektors ist in der Messung ``Konfiguration und Initialisierung'' zusammengefasst.
Mit der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standart werden 1500 Bytes an Daten verschlüsselt.
Die gemessene Zeit für den Aufruf des Stub im Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller enthält 
sowohl die Laufzeit für die Verschlüsselung der Daten als auch das Erzeugen und Verwalten
der einzelnen  Datenblöcke. \\
Die Laufzeit für die Übertragung eines Datenblock an die Hardware-Funktion und das Auslesen eines
verschlüsselten Datenblock aus dem FPGA sind separat aufgelistet. Zudem wird die Laufzeit für das
Anstoßen der Hardware-Funktion zur Verschlüsselung des übergebenen Datenblocks und die Dauer
für die Berechnung eines einzelnen Datenblocks separat angegeben.

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Berechnung bei 32 MHz              & 0.34375 µs \\ \hline
 Berechnung bei 100 MHz             & 0.11 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Dauer der Berechnung der Hardware-Funktion auf dem Field Programmable Gate Array.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Konfiguration und Initialisierung  & 77910. µs \\ \hline
 Funktion verschlüsseln             &  8550. µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der Konfiguration des Field Programmable Gate Array und der Aufrufe der 
 Stubfunktion für den Advanced Encryption Standard Algorithmus im Cipher Block Chaining Modus.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Parameter 16 Bytes Klartextblock übertragen    & 23.60 µs \\ \hline
 Verschlüsselung eines 16 Byte Blocks anstoßen  &  2.60 µs \\ \hline
 Warten auf Abschluss der Berechnung            &  2.72 µs \\ \hline
 Rückgabewert auslesen                          & 23.60 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der einzelnen Schritte in den jeweiligen Stubfunktionen auf dem Mikrocontroller.
 In jedem Schritt ist eine Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle involviert.}
\end{table}

\section{Cyclic Redundancy Check, CRC32}
Mit der Implementierung der Hardware-Funktion für den Cyclic Redundancy Check mit der Variante
des CRC32-Algorithmus wurde eine Prüfsumme über eine Menge an 1500 Bytes berechnet. Die gemessene
Zeit für den Aufruf des Stub im Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller beinhält die
Laufzeit für die Berechnung der Prüfsumme über die Daten. \\
Die Laufzeit für die Übertragung eines Datenblock an die Hardware-Funktion und das Auslesen des
Prüfwertes aus dem FPGA sind separat aufgelistet. Zudem wird die Laufzeit für das
Anstoßen der Hardware-Funktion zur Berechnung der Prüfwerts und die Dauer
für die Berechnung des Prüfwerts separat angegeben.

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Berechnung bei 32 MHz              & 0.0625 µs \\ \hline
 Berechnung bei 100 MHz             & 0.02 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der einzelnen Schritte in den jeweiligen Stubfunktionen auf dem Mikrocontroller.
 In jedem Schritt ist eine Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle involviert.}
\end{table}
 
\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Konfiguration                  & 110880.   µs \\ \hline
 Funktion Prüfsumme berechnen   &   8700.   µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der Konfiguration des Field Programmable Gate Array und der Aufrufe der 
 Stubfunktion für den Cyclic Redundancy Check in der Version des CRC32-Algorithmus.}
\end{table}

\begin{table}[h!]
 \begin{tabular}{|c|c|} 
 \hline
 Parameter Byte übertragen                      &  1.71 µs \\ \hline
 Berechnung des Prüfwerts für ein Byte anstoßen &  1.68 µs \\ \hline
 Warten auf Abschluss der Berechnung            &  2.24 µs \\ \hline
 Rückgabewert auslesen                          &  5.28 µs \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Messwerte der einzelnen Schritte in den jeweiligen Stubfunktionen auf dem Mikrocontroller.
 In jedem Schritt ist eine Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle involviert.}
\end{table}

\section{Interpretation der Ergebnisse}
Bei der Betrachtung der Messwerte fällt zuerst einmal auf, dass das Übertragen eines Bytes über
die XMEM-Schnittstelle anscheinend unterschiedlich viel Zeit benötigt. In den Implementierungen der
Stubfunktionen für den Artificial Neural Network Algorithmus und den Cyclic Redundancy Check 
Algorithmus benötigt das 
Übertragen eines Bytes vom Mikrocontroller zum FPGA über die XMEM-Schnittstelle $1.7 µs$. 
In der Implementierung des Advanced Encryption Standard Algorithmus benötigt die Übertragung
eines Bytes zum Anstoßen der Berechnung jedoch $2.60 µs$. Um den Unterschied von 
$2.6 µs - 1.7 µs = 0.9 µs$ einordnen zu können, kann man die durchschnittliche Übertragungsdauer 
eines Bytes betragen.
In der Implementierung des Artificial Neural Network Algorithmus werden bei jeder Übertragung
über die XMEM-Schnittstelle nur ein Byte übertragen. Dort beträgt die Dauer der Übertragung
enes Bytes zum FPGA jeweils $1.7 µs$. In der Implementierung der Stubfunktion für den
Cyclic Redundancy Check Algorithmus wird auch nur ein Byte als Parameter übertragen. Zudem
wird beim Anstoßen der Berechnung nur ein Byte übertragen. Diese beiden Übertragungen dauern
$1.71 µs$ und $1.68 µs$. Somit benötigen sie in etwa genau so viel Zeit wie beim Artificial
Neural Network Algorithmus. Die 16 Bytes einer Datenblocks beim Advanced Encryption Standard
Algorithmus benötigen $23.6 µs$. Nach der Rechnung in \ref{figure:aesParameterCalTime} benötigt
ein Byte in dieser Übertragung durchschnittlich $1.475 µs$. Auch wenn dieser Wert etwas niedriger
als die $1.7 µs$ der anderen beiden Algorithmen ist, liegt der Wert auch unter den $2.6 µs$ beim
Anstoßen der Berechnung des Advanced Encryption Standard Algorithmus.
\begin{figure}[h!]
$23.6 µs = 16 Bytes \\ \equiv 23.6 µs/16 = 1 Byte \\ \equiv 1.475 µs = 1 Byte$
\caption{Berechnung für die Übertragungszeit eines Bytes beim Übertragen eines 16 Byte Datenblocks
vom Mikrocontroller zum FPGA für die Messwerte der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard
Algorithmus.}
\label{figure:aesParameterCalTime}
\end{figure}
In der Implementierung gibt es beim Anstoßen der Berechnung kaum Unterschiede zwischen
dem Stub des Advanced Encryption Standard Algorithmus und dem Stub des Cyclic Redundancy
Check Algorithmus. In der Implementierung des Advanced Encryption Standard Algorithmus
wird lediglich eine zusätzliche Dereferenzierung eines Zeigers ausgeführt. In beiden Implementierungen
werden die Adressen zum Schreiben und Lesen der Werte über die XMEM-Schnittstelle durch eine
Funktion, wie sie in der Figure \ref{figure:memOffsetFunction} angegeben ist, berechnet.
\begin{figure}[h!]
\begin{verbatim} 
uint8_t *memOffset(struct Aes128 *thiz, int offset)
{
    return (uint8_t*)thiz->userlogicOffset + offset;
}
\end{verbatim}
\label{figure:memOffsetFunction}
\caption{Funktion zur Berechnung der Speicheradresse für das Schreiben und Auslesen von Daten
über die XMEM-Schnittstelle}
\end{figure}
\\
Weiterhin fällt auf, dass sowohl beim Advanced Encryption Standard Algorithmus als auch beim
Cyclic Redundancy Check Algorithmus das Warten auf den Abschluss der Berechnung nicht viel
länger dauert, als das Übertragen eines Parameterbytes vom Mikrocontroller zum Field Programmable
Gate Array. Es sollte also zuerst einmal betrachtet werden, welche Zeit benötigt wird, ein
Byte über die XMEM-Schnittstelle vom FPGA zum Mikrocontroller zu übertragen. Betrachtet man hierzu
das Auslesen der Ergebnisse der Hardware-Funktionen, $1.12 µs$ beim Artificial Neural Network
Algorithmus für ein Byte, $23.6 µs$ beim Advanced Encryption Standard Algorithmus für 16 Bytes und
$5.28 µs$ beim Cyclic Redundancy Check Algorithmus für 4 Bytes, können aus diesen Zeiten eine
mittlere Überdragungsdauer für ein Byte berechnen. \\
\begin{figure}[h!]
$23.6 µs = 16 Bytes \\ \equiv 23.6 µs/16 = 1 Byte \\ \equiv 1.475 µs = 1 Byte$
\caption{Berechnung für die Übertragung eines Bytes vom FPGA zum Mikrocontroller für die
Messwerte der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus.}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
$5.28 µs =  4 Bytes \\ \equiv 5.26 µs/ 4 = 1 Byte \\ \equiv 1.32 µs = 1 Byte$
\caption{Berechnung für die Übertragung eines Bytes vom FPGA zum Mikrocontroller für die
Messwerte der Hardware-Funktion des Cyclic Redundancy Check Algorithmus.}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
$(1.12 µs + 1.475 µs + 1.32 µs)/3 = 1.305 µs$
\caption{Berechnung der durchschnittlichen Übertragungszeit vom FPGA zum Mikrocontroller anhand
der Messwerte von der Übertragung des Ergebnis der Berechnung der jeweiligen Hardware-Funktion.}
\end{figure}
Aus der Berechnung geht hervor, dass ein Byte zur Übertragung vom FPGA zum Mikrocontroller
durchschnittlich $1.305 µs$ benötigt. Daraus lässt sich einerseits schließen, dass das Auslesen
von Speicher über die XMEM-Schnittstelle des Mikrocontrollers schneller ist, als das Schreiben
von Daten. Andererseits bietet dieser Wert eine Hilfe für die Interpretation der Messwerte
für das Warten auf den Abschluss der Berechnung in den Stubfunktion des AES und des CRC32
Algorithmus. Zudem ist beim Interpretieren des Messwerts, für das Warten auf den Abschluss der
Berechnung der jeweilige Hardware-Funktion, zu beachten, dass die eigentliche Berechnung
auf dem Field Programmable Gate Array weit weniger als $1 µs$ benötigt. Wenn also in der
Schleife einer Stubfunktion, die den Status der entsprechenden Hardware-Funktion ausliest,
der erste Statuswert angibt, dass die Hardware-Funktion die Berechnung noch nicht abgeschlossen hat,
wird maximal noch eine zweite Statusabfrage benötigt. Wird also angenommen, dass über die 
Zeit der Berechnung zwei Abfragen des Status einer Hardware-Funktion benötigt werden,
würde daraus die Zeit $2*1.305 µs = 2.61 µs$ folgen. Diese angenommene Zeit liegt in dem
Bereich der gemessenen Zeiten von $2.24 µs$ beim Cyclic Redundancy Check Algorithmus und
$2.72 µs$ beim Advanced Encryption Standard Algorithmus. Man kann also davon ausgehen, dass auf dem
Mikrocontroller die Zeit von einer Leseoperationen eines Bytes benötigt wird, um die Berechnungen der
Hardware-Funktionen auf dem Field Programmable Gate Array durchzuführen. Zur Zeit der zweiten
Leseoperation ist die Berechnung der entsprechenden Hardware-Funktion auf dem FPGA abgeschlossen.
Dies gilt sowohl für den Advanced Encryption Standard Algorithmus als auch für den Cyclic Redundancy 
Check Algorithmus. \\
Eine weitere Auffälligkeit der Messwerte ist, dass das Verschlüsseln der 1500 Bytes an Daten mit
der Implementierung der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus weniger
Zeit benötigt, als das Berechnen eines Prüfwerts mit der Implementierung der Hardware-Funktion des 
Cyclic Redundancy Check Algorithmus, obwohl der AES Algorithmus theoretisch weitaus aufwändiger ist.
Dies liegt an der Implementierung der Hardware-Funktion für den Cyclic Redundancy Check. In der
Implementierung wird ein Byte zuerst an die Hardware-Funktion übertragen und danach der Prüfwert
berechnet. Somit kommt zum Aufwand des Übertragend des Bytes noch das Warten auf den Abschluss
der Berechnung. Im Gegensatz dazu wird bei der Implementierung des Advanced Encryption Standard
Algorithmus ein Datenblock auf 16 Bytes übertragen und auf dem FPGA berechnet. Für die 16 Bytes
muss nur eine Warteschleife genutzt werden. Somit entfallen 15 aufrufe, die auf den
Abschluss der Berechnung warten. \\
Um noch auf die Messwerte der einzelnen Berechnungen der Hardware-Funktionen auf dem Field 
Programmable Array einzugehen, wird betrachtet, ob die zuvor gemachten Annahmen der Anzahl der
Taktzyklen zum Ausführen einer Berechnung zutreffen. Die Implementierung des Advanced Encryption
Standard Algorithmus im Cipher Block Chaining Modus sollte elf Taktzyklen zur Ausführung benötigen.
Die Implementierung des Cyclic Redundancy Check in der Version des CRC32 Algorithmus sollte zwei
Taktzyklen für die Ausführung benötigen. Für die Berechnung werden die Messwerte bei der Nutzung
einer Taktrate von 100 Mhz herangezogen.
\begin{figure}[h!]
$T = x/f \\ \equiv x = T/f$
\caption{Formel zur Berechnung der Taktzyklen $x$ für eine Zeitmessung $T$ bei einer gegebenen
Frequenz $f$.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
$0.11 µs / 100000000 Hz = 11$
\caption{Berechnung der benötigten Taktzyklen für die Berechnung eines Wertes mit der
Implementierung der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus. Der Messwert
der Messung bei einer Taktfrequenz von 100 MHz wird für die Rechnung genutzt.}
\end{figure}
\label{figure:aesCyclesCals}
\begin{figure}[h!]
$0.02 µs / 100000000 Hz = 2$
\caption{Berechnung der benötigten Taktzyklen für die Berechnung eines Wertes mit der
Implementierung der Hardware-Funktion des Cyclic Redundancy Check Algorithmus. Der Messwert
der Messung bei einer Taktfrequenz von 100 MHz wird für die Rechnung genutzt.}
\label{figure:crcCyclesCals}
\end{figure}
Aus den Rechnung \ref{figure:crcCyclesCals} und \ref{figure:aesCyclesCals} kann entnommen werden,
dass die Implementierungen der Hardware-Funktionen des AES Algorithmus und des CRC32 Algorithmus
genau die zuvor angegebene Anzahl von Taktzyklen für ein Ausführung benötigen.
